眾聞 【高鐵通車】西九站取票櫃枱打蛇餅 疑有內地乘客行李超限制 僅頭班車車票售罄

眾聞
【高鐵通車】西九站取票櫃枱打蛇餅 疑有內地乘客行李超限制 僅頭班車車票售罄

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 23.09.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

廣深港高鐵香港段正式通車，西九龍站今日提早1小時開門，連接圓方的D出口清晨5時開放，其他出口亦於5時10分全數開放。由香港西九龍開出的首班高鐵列車，今早7時正準時出發，7時19分抵達深圳北。

不少市民今日一早到西九龍站，等候開門一刻。何君健攝

頭班車次編號G5736的高鐵列車，今早7時由香港西九龍站開出，以深圳北站為終點。政府新聞處圖片

港鐵行政總裁梁國權及車務總監劉天成，今早乘搭頭班車到深圳北。政府新聞處圖片
有份乘搭頭班車到深圳北的港鐵車務總監劉天成指，通車第一天首3個多小時的車務情況整體暢順，列車開出及到達的時間基本上可以按照時間表進行。他提到，香港陽光普照，但內地段的天氣不同，如今早廣州南到虎門的路段下大雨，為安全起見，列車有限速的情況，因應當地天氣，時間或會不太準，另可能有車務調動。

記者留意到早上取票櫃枱大排長龍、出入閘問題、有乘客在月台逗留、部分抵港內地乘客的行李疑過大等多個問題。

取票有困難：被問到不少乘客反映未能取票，西九龍站取票系統是否壞了、港鐵會否增加櫃枱應付取票的乘客。從內地12306購票網或透過電話訂票的乘客均可能受到影響。劉天成未有回應取票機是否故障，僅表示為方便旅客，在內地12306購票網買高鐵車票的乘客，可以於香港西九龍站取票，而取票的時間早於9月17日已經開始，「都好暢順嘅」，但今日取票人數比預期高，港鐵方面正設法改善，並與中國鐵路總公司商討，日後增加內地取票點。

港鐵公司己開了五個櫃枱應付預先網購或電話訂票的乘客到站取票，但今早櫃枱前仍打蛇餅，等候取票。何君健攝

出入閘問題：有記者發現，有於12306網購票的乘客，今早由港鐵職員一次過帶入閘，質疑乘客是否不用取票已可入閘，抑或閘機讀票有問題。劉重申，從12306網購票，可以順利在香港取票，但今日是首日通車，可能乘客未必預留充足時間取票。為了令乘客不會因取票問題而延誤乘車時間，港鐵與鐵總達成方案，港鐵職員安排未能取票的乘客在香港入閘，當他們到內地相應車站後，再由車站職員協助順利出閘。至於這特別安排會持續到何時，他表示目前主要的工作，是做好宣傳教育，讓乘客知悉要預留足夠時間來取票及乘車，港鐵會與鐵總商討，是否可以增加國內的取票點。他補充指，高鐵票務系統複雜，中、港兩地的系統需要時間磨合，部分在內地取票的乘客，可能未能在香港出閘，但最重要的是港鐵職員能夠提供協助。

通車首日，部分旅客出入閘時遇到困難 。何君健攝

港鐵安排額外人手在西九龍站協助旅客。何君健攝

在月台逗留：根據運房局呈交立法會文件，列車由內地抵達西九龍站月台後，乘客必須立即離開車廂前往B2入境層，不可在月台逗留。不過，記者發現今早有不少南下旅客在月台逗留。劉天成未有明確回應。

帶大型行李：記者留意到有內地乘客帶大型行李搭高鐵，質疑為何在內地可以帶上車，但香港不可以，香港標準是否較緊？還是首日通車有酌情處理？劉天成重申，中港對行李大小要求要一致，每件行李長闊高總和不多於130厘米，乘客可多於一件行李，但總重量不得超過20公斤。他續指，可能乘客尚未熟知行李安排，港鐵方面會檢討，加強教育、宣傳。他承認，察覺到有南下乘客有較大件的行李，港鐵職員會向他們派發單張，亦會與鐵總商討如何應付行李情況，另外，港鐵有向數名從香港出發的乘客派紅白藍膠袋，讓他們重新安置行李，大型行李箱則使用寄存服務。「佢地都嚟到呢個站，我哋一定要幫佢出呢個站。」被問到是否有乘客違規被罪，劉天成表示，多謝乘客配合，目前車務、票務均穩妥。

有內地旅客帶大型行李搭高鐵到香港，部分疑超出行李尺寸限制，但在內地仍可上車。何君健攝

港鐵主席馬時亨在首日營運儀式上表示：「今日我好感動，大家咁早嚟坐動感號。」何君健攝
運房局局長陳帆與港鐵主席馬時亨及行政總裁梁國權等，今早5時許在西九龍站主持首日營運儀式。陳帆表示，他懷著非常興奮心情，期待高鐵正式服務市民的開始，又稱高鐵是港人感到驕傲的跨境建設，「一個新生命開始，當然大家非常之欣慰、非常之高興、非常之期望。但一個新嘅生命開始，亦都要大家愛護、扶持，香港高鐵今天係第一天服務市民，但過程之中要大家包容、愛護，亦都希望上座率及受歡迎程度可以蒸蒸日上。」他續指，高鐵香港段由開始構思到建成前後18年，中國有句說話「18年一條好漢」，放於今日男女平等的社會，「18年係一條新生命嘅開始」。

陳帆接受傳媒提問時表示，截至昨日已售出超過2.3萬張車票，長途客一般會預先購票，但短途車程，基本上是14分鐘至48分鐘直達，很多時候都是當天或早幾天才買票。他續指，高鐵車票的售賣情況只可以每天更新，亦就日後的運作，按巿場需要和乘客需求，去調節列車頻率，他相信港鐵日後會有巿場推廣、轉乘優惠，甚或至透過旅行團售票。首日通車已經有接近10個旅行團在西九龍站出發，反映香港人出行到鄰近的內地城巿，都選擇利用高鐵作開始。

被問到高鐵通車首日僅頭班車的車票售罄，銷情是否不算理想，陳帆回應指，以今天的班次考慮，一班短程的列車有579個座位，簡單當作約600個（座位）乘以70（班）列車，運力遠超我們最初的乘客數目要求，所以上座率與我們的運力有距離，這距離是就着日後的需求和巿場需要可以提高的空間，容納更多乘客。

至於收回成本方面，陳帆指表示，任何跨境交通基建都不是以收回成本作準則，主要來說， 跨境鐵路的設施都是為乘客節省的時間，當局以他們節省了時間的金錢值去計算是否進行有關項目，在此考量下，以高鐵50年的營運期所節省的乘客時間計算出來的回報，足以支撐整個高鐵項目的建造。

頭班車乘客梁伯（中），帶同香港郵政發行的高鐵特別郵票及首日封，請港鐵主席馬時亨簽名。運房局局長陳帆亦一同合照。何君健攝

內地人員今早到內地口岸區準備。何君健攝

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：